三學者申識別VPN專利 防火長城添監控 IP可追蹤 網民不滿阻翻牆

三學者申識別VPN專利 防火長城添監控
IP可追蹤 網民不滿阻翻牆

受中共網絡防火長城阻隔，內地民眾靠「翻牆」上網，故對追蹤VPN技術非常不滿。
設計圖片

中國一直實施網絡審查，通過「防火長城」限制人民獲取境外資訊，致使市民要用虛擬私人網絡（VPN）加密翻牆。內地網民近日發現，北京理工大學有三名師生，在今年3月向國家知識產權局申請一項專利，該技術用於追蹤及辨別VPN的IP位址，換言之能查出用VPN上網的網民，網民怨聲載道。香港互聯網服務供應網主席葉旭輝向《蘋果》表示，VPN變化很大，不是說禁就能禁。

國家知識產權局7月時公佈一項發明專利，公告顯示在今年3月25日，北京理工大學的團隊羅森林、王帥鵬、潘麗敏，提交《基於長短期記憶網絡的V2ray流量識別方法》專利申請，從摘要內容可得知，技術可自動識別VPN，網民指這項技術可封鎖及追蹤使用VPN的IP位址，打破內地資訊業者跟政府的默契，使民眾不能自如使用VPN：「任何使用VPN的行為都處於可識別、可追蹤的狀態。」

相關新聞：不知境外研究 科學家聯署求習解網禁

專家：VPN變化大難禁絕

該專利技術申請人羅森林、王帥鵬及潘麗敏，據指羅森林為現任北京理大訊息安全與對抗技術實驗室主任及教授，另外兩人為他的學生，身份有待證實。中國網民在防火長城下翻牆已成習慣，對新專利感不滿，批評有人為上位打破灰色上網權：「不為自由吶喊，起碼也不為高牆添瓦吧？」但也有人為發明者辯護：「這種技術國家早幾年就成熟了，國家真要禁VPN，還用他們這個專利嗎？」網絡消息稱，申請團隊已撤回專利申請，羅森林亦清空微博內容及改名。

葉旭輝解釋，VPN其實是一道加密技術，衝破網絡限制；舊式VPN提供固定連接埠，二代是用正常連接埠作掩護；第三代VPN則是沒有特定連接埠，VPN也在不斷進化，要將VPN一網打盡非易事。隨着內地收緊網絡審查，市民不能自由自在上網，《環球時報》總編胡錫進上月在微博抱怨，「上外網極其困難，連《環球時報》的工作都受了影響，我個人覺得這有些過了」，他建議政府「還是要在我們的社會和外網之間留出一些縫隙」，但文章不久後刪除。

《蘋果》記者/新浪微博

上一則
上一則
郭台銘撐「副手」選台北市長

下一則
下一則
不知境外研究 科學家聯署求習解網禁

【行動】緊急！要突破分化！我有三個錦囊俾大家一定要繼續做落去！（分析長文）

全文見此：

【行動】緊急！要突破分化！我有三個錦囊俾大家一定要繼續做落去！（分析長文）

以後五毛仲點生存

斷五毛米路罪大惡極

五毛攞正牌翻墻，之前帝吧出征係共青團背後操控同提供VPN仲有FB Twi acc比佢地攻擊，係果D真心膠小粉紅同戰螂先出唔到去

長知識了

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

支那豬咁撚愛國
就乖乖地咪撚翻牆啦屌
仲成日用香港VPN打機開外掛
搞到比人封香港IP(雖然係19GAME)